\section{Monodisperser Schaum: Das Kelvin-Problem}

\begin{frame}{Das Kelvin-Problem}
\begin{columns}[b]
\column{0.7\textwidth}
\centering
\begin{block}{Minimierungsproblem:}
\small{Wie kann der Raum in Zellen mit \textcolor{blue}{gleichem Volumen} eingeteilt werden, sodass die \textcolor{Maroon}{Oberfläche} zwischen den Zellen \textcolor{Maroon}{minimiert} wird?}
\end{block}
\begin{block}{Äquivalente Formulierung:}
\small{Welche \textcolor{blue}{monodisperse}, trockene Schaumstruktur ist die mit der \textcolor{Maroon}{geringsten Oberfläche}?}
\end{block}
\column{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/Kelvin}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item
Minimierungsproblem für die Oberfläche des Schaumes
\item
monodisperser Schaum $\Leftrightarrow$ Schaumzellen mit gleichem Vol.
\item
Kelvins Motivation: Struktur des Äther erforschen
\end{itemize}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Lösung in 2D: Das Bienenwabengitter}
\begin{columns}[c]
\column{0.7\textwidth}
\centering
\includegraphics<1>[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/honeycomb}
\includegraphics<2>[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/honeycomb2}
\column<2>{0.4\textwidth}
\begin{block}{}
\vspace{-0.5cm}
\begin{align}
\nicefrac{U_{\text{hex}}}{A_{\text{hex}}} &=\nicefrac{3a}{h(a + x)} \\
&\approx \nicefrac{1.15}{a} \\
\nicefrac{U_{\text{squ}}}{A_{\text{squ}}} &= \nicefrac{2a}{a^2} \\
&= \nicefrac{2}{a}\\
\end{align}
\vspace{-1cm}
\end{block}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item
erfüllt Plateau-Regeln
\item
erstmalig erwähnt durch Marcus Terentius Varro 36 v.Chr.
\item
1999 von Thomas C. Hales (Keplersche Vermutung) bewiesen
\end{itemize}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{In 2D: Das Bienenwabengitter}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics<1>[width=\textwidth]{Abbildungen/honeycombproof1}
\only<1>{
\captionof{figure}{\centering Minimalste Verbindung zwischen 4 Punkten?}
}
\includegraphics<2->[width=\textwidth]{Abbildungen/honeycombproof2} \\
\includegraphics<2->[width=\textwidth]{Abbildungen/honeycombproof3}
\column<2->{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\vspace{-0.5cm}
\begin{equation}
U(\varphi) = \frac{2a}{\cos\varphi} + b - a \tan\varphi
\end{equation}
\vspace{-0.5cm}
\end{block}
\includegraphics<2->[width=\textwidth]{Programm/minimal_perimeter}
\end{columns}

\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{In 3D: Kelvins Vermutung}
\begin{columns}
\column{0.33\textwidth}
\centering
\includegraphics<1>[width=\textwidth]{Abbildungen/kelvinfoam1}
\includegraphics<2->[width=\textwidth]{Abbildungen/kelvinfoam12}
\captionof{figure}{Rhombendodekaeder}
\column{0.33\textwidth}
\centering
\includegraphics<1>[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/kelvinfoam2}
\includegraphics<2->[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/kelvinfoam22}
\captionof{figure}{pentagonaler Dodekaeder}
\column{0.33\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.88\textwidth]{Abbildungen/kelvinfoam3}
\captionof{figure}{Tetrakaidecahedron}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item<2->[(a)]
widerspricht Regel A2
\item<2->[(b)]
füllt den Raum nicht vollständig aus
\item<3->[(c)]
\smiley, aber Winkel passen (noch) nicht zu den Plateau-Regeln
\end{itemize}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{In 3D: Kelvins Vermutung}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/kelvinfoam4}

\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
Hexagone werden leicht gewölbt
\item
Quadrate bleiben planar
\item
Wölbung wird durch
\begin{equation}
\nabla^2 z = 0
\end{equation}
beschrieben
\item
hat in bcc-Packung die geringste Oberfläche \only<2>{\alert{oder doch nicht?}}
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-0.2cm}
\end{columns}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{In 3D: Die Weaire\ndash Phelan-Struktur}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/bejing}
\captionof{figure}{Nationales Schwimmzentrum $[\ce{H_2O}]^3$ für die Olympischen Sommerspiele 2008}
\end{center}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{In 3D: Die Weaire\ndash Phelan-Struktur}
\begin{columns}[T]
\column{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item
1994 veröffentlichten D. Weaire \& R. Phelan Struktur mit geringerer Oberfläche
\item
sc-Packung
\item
um $\SI{0.3}{\percent}$ kleinere Fläche
\item
kein Beweis für die Lösung des Problems
\end{itemize}
\column{0.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Abbildungen/weaire}
\end{columns}

\begin{columns}[b]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/weairephelan}
\column{0.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/dodecahedron}
\captionof{figure}{\small{Dodokahedron}}
\column{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/tetrakaidecahedron}
\captionof{figure}{\small{Tetraidekahedron}}
\end{columns}
\end{frame}